\documentclass{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{default}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{color}
\usetheme{Picx}
\colorlet{Green}{green!40!black}


\title{eigenNet}
\subtitle{\textsc{\large Reti wireless mesh con Linux}}
%\author{Gioacchino Mazzurco}
%\date{27 ottobre 2012}
\institute{eigenLab}
\date{26 ottobre 2013}
\hypersetup{pdfauthor={Gioacchino Mazzurco, Ilario Gelmetti},pdfsubject={eigenNet - The open wireless community in Pisa.},pdfkeywords={mesh, wireless, eigennet, italy, pisa, eigenlab, community, ninux, ubiquiti, awmn, guifi, open, openwrt, batman, batman-adv},pdftitle={eigenNet - Reti wireless mesh con Linux.}}

\begin{document}
\title{\vspace{30pt}}
\begin{frame}
\titlepage   \vspace{-2.3cm}
\begin{center}
\small 26 ottobre 2013\end{center} \vspace{0.5cm}
\flushleft \hspace{2.8cm} {\url{eigenlab.org}}\\ \vspace{1cm} 
\hspace{2.8cm} {\url{wiki.ninux.org}}


\begin{picture}(0,0)
\put(118,217){\includegraphics[scale=4]{images/eigennet.png}}
\put(0,80){\includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/eigenlab-small.png}}
\put(0,50){\includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/ninux-indicizzato.png}}
\put(40,70){\includegraphics[scale=0.25]{images/linuxday-small.png}}
\end{picture}

 \end{frame}
\title{\textsc{eigenNet} - reti wireless mesh con Linux}
\date{26 ottobre 2013}
\institute{eigenLab}
\section{Introduzione}

\subsection{Cos'è eigenNet}
\logo{\includegraphics[width=0.1\paperwidth]{images/eigenlab-small.png}}
\begin{frame}\frametitle{Cos'è eigenNet?}
\textbf{\color{Green}eigenNet} è una \emph{\color{green}wireless community network}\vspace{10pt}
\begin{center}
\emph{Community network: rete di telecomunicazione}\\
\textbf{costruita e gestita}\\
da una o più comunità di persone

\end{center}
%\hspace{1cm}\emph{Community network: rete di telecomunicazione\\
%\hspace{3cm}\textbf{costruita e gestita}\\
%\hspace{2cm}da una o più comunità di persone}
\end{frame}

\setbeamercovered{dynamic}

\subsection{Differenze rispetto agli enti pubblici?}
\begin{frame}\frametitle{Differenze rispetto agli enti pubblici?}
\begin{itemize}
 \item \textbf{\color{blue}Community Based}: le politiche di sviluppo sono decise dai partecipanti in modo paritario
\pause
 \item \textbf{\color{blue}Open}: 
  \begin{itemize}
  \item Nessuna autenticazione richiesta (decisione delegata ai singoli gateway) e nessuna discriminazione nell'accesso
  \item Utilizzo di solo software free e open source\\
  (OpenWrt, Gentoo, BATMAN-adv, $\cdots$)
  \item Nessuna chiave di accesso alla rete.\\
  Sicurezza delegata a livello applicazione (p.e. HTTPS)
  \end{itemize}
\pause
\item \textbf{\color{blue}Contro la censura}: all'interno della rete non c'è censura (già presenti link internazionali che bypassano i filtri nazionali)\\
Si può scegliere con quale gateway andare su Internet, ogni gateway può avere un ISP diverso dagli altri

\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}\frametitle{Differenze rispetto agli enti pubblici?}
\begin{itemize}
 
 \item \textbf{\color{blue}Decentralizzata}: i partecipanti sono proprietari di un elemento dell’infrastruttura, non c’è un'unica entità proprietaria della rete
\pause
 \item \textbf{\color{blue}Resiliente}: il routing è dinamico, se un nodo si spegne la rete si adatta, non crolla

\pause
 \item \textbf{\color{blue}Resistente}: nessuna necessità di server né di Internet per gestire il traffico (calamità naturali? Regimi dittatoriali? \emph{Garantisce la connettività locale}), consumi minimi (pannelli solari?)
\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Praticamente?}
\begin{frame}\frametitle{Praticamente?}
      \textbf{\color{blue}Cosa costituisce una rete comunitaria?}
      \begin{itemize}
	\item Persone attive
	\item Motivazioni
	\item Apparati di rete
	\item Protocollo di routing
	\item Firmware
	\item Configurazione
	\item Collegamenti wireless e via cavo
	\item Utenti non attivi
	\item Servizi
	\begin{itemize}
	  \item ADSL condivisa o acquisto di banda all'ingrosso
	  \item VoIP, siti, chat F2F, P2P, streaming video e audio
	  \item $\cdots$
	\end{itemize}
      \end{itemize}
\begin{picture}(0,0)(0,0)
\end{picture}
\end{frame}

 

\begin{frame}\frametitle{Praticamente?}
      Cosa costituisce una rete comunitaria?
      \begin{itemize}
	\item \textbf{\color{blue}Persone attive}
	\item Motivazioni
	\item Apparati di rete
	\item Protocollo di routing
	\item Firmware
	\item Configurazione
	\item Collegamenti wireless e via cavo
	\item Utenti non attivi
	\item Servizi
	\begin{itemize}
	  \item ADSL condivisa o acquisto di banda all'ingrosso
	  \item VoIP, siti, chat F2F, P2P, streaming video e audio
	  \item $\cdots$
	\end{itemize}
      \end{itemize}
\begin{picture}(0,0)(0,0)
\put(200,60){\includegraphics[scale=0.2]{images/gioacchino-small.jpg}}
\end{picture}
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Praticamente?}
      Cosa costituisce una rete comunitaria?
      \begin{itemize}
	\item Persone attive
	\item \textbf{\color{blue}Motivazioni}
	\item Apparati di rete
	\item Protocollo di routing
	\item Firmware
	\item Configurazione
	\item Collegamenti wireless e via cavo
	\item Utenti non attivi
	\item Servizi
	\begin{itemize}
	  \item ADSL condivisa o acquisto di banda all'ingrosso
	  \item VoIP, siti, chat F2F, P2P, streaming video e audio
	  \item $\cdots$
	\end{itemize}
      \end{itemize}
\begin{picture}(0,0)(0,0)
\put(200,60){\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/mignoloprof-indicizzata.png}}
\end{picture}
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Praticamente?}
      Cosa costituisce una rete comunitaria?
      \begin{itemize}
	\item Persone attive
	\item Motivazioni
	\item \textbf{\color{blue}Apparati di rete}
	\item Protocollo di routing
	\item Firmware
	\item Configurazione
	\item Collegamenti wireless e via cavo
	\item Utenti non attivi
	\item Servizi
	\begin{itemize}
	  \item ADSL condivisa o acquisto di banda all'ingrosso
	  \item VoIP, siti, chat F2F, P2P, streaming video e audio
	  \item $\cdots$
	\end{itemize}
      \end{itemize}
\begin{picture}(0,0)(0,0)
\put(250,40){\includegraphics[scale=0.4]{images/antenne-small-small.png}}
\put(180,60){\includegraphics[scale=0.25]{images/UbiquitiPicoStationM2HP-small.png}}
\end{picture}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Praticamente?}
      Cosa costituisce una rete comunitaria?
      \begin{itemize}
	\item Persone attive
	\item Motivazioni
	\item Apparati di rete
	\item \textbf{\color{blue}Protocollo di routing}
	\item Firmware
	\item Configurazione
	\item Collegamenti wireless e via cavo
	\item Utenti non attivi
	\item Servizi
	\begin{itemize}
	  \item ADSL condivisa o acquisto di banda all'ingrosso
	  \item VoIP, siti, chat F2F, P2P, streaming video e audio
	  \item $\cdots$
	\end{itemize}
      \end{itemize}
\begin{picture}(0,0)(0,0)
\put(200,120){\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/batman-adv.png}}
\end{picture}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Praticamente?}
      Cosa costituisce una rete comunitaria?
      \begin{itemize}
	\item Persone attive
	\item Motivazioni
	\item Apparati di rete
	\item Protocollo di routing
	\item \textbf{\color{blue}Firmware}
	\item Configurazione
	\item Collegamenti wireless e via cavo
	\item Utenti non attivi
	\item Servizi
	\begin{itemize}
	  \item ADSL condivisa o acquisto di banda all'ingrosso
	  \item Voip, siti, chat F2F, P2P, streaming video e audio
	  \item $\cdots$
	\end{itemize}
      \end{itemize}
\begin{picture}(0,0)(0,0)
\put(200,105){\includegraphics[scale=0.3]{images/openwrt.png}}
\end{picture}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Praticamente?}
      Cosa costituisce una rete comunitaria?
      \begin{itemize}
	\item Persone attive
	\item Motivazioni
	\item Apparati di rete
	\item Protocollo di routing
	\item Firmware
	\item \textbf{\color{blue}Configurazione}
	\item Collegamenti wireless e via cavo
	\item Utenti non attivi
	\item Servizi
	\begin{itemize}
	  \item ADSL condivisa o acquisto di banda all'ingrosso
	  \item Voip, siti, chat F2F, P2P, streaming video e audio
	  \item $\cdots$
	\end{itemize}
      \end{itemize}
\begin{picture}(0,0)(0,0)
\put(200,100){\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/eigennet.png}}
\end{picture}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Praticamente?}
      Cosa costituisce una rete comunitaria?
      \begin{itemize}
	\item Persone attive
	\item Motivazioni
	\item Apparati di rete
	\item Protocollo di routing
	\item Firmware
	\item Configurazione
	\item \textbf{\color{blue}Collegamenti wireless e via cavo}
	\item Utenti non attivi
	\item Servizi
	\begin{itemize}
	  \item ADSL condivisa o acquisto di banda all'ingrosso
	  \item Voip, siti, chat F2F, P2P, streaming video e audio
	  \item $\cdots$
	\end{itemize}
      \end{itemize}
\begin{picture}(0,0)(0,0)
\put(220,53){\includegraphics[width=0.36\textwidth]{images/mappa.jpg}}
\end{picture}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Praticamente?}
      Cosa costituisce una rete comunitaria?
      \begin{itemize}
	\item Persone attive
	\item Motivazioni
	\item Apparati di rete
	\item Protocollo di routing
	\item Firmware
	\item Configurazione
	\item Collegamenti wireless e via cavo
	\item \textbf{\color{blue}Utenti non attivi}
	\item Servizi
	\begin{itemize}
	  \item ADSL condivisa o acquisto di banda all'ingrosso
	  \item VoIP, siti, chat F2F, P2P, streaming video e audio
	  \item $\cdots$
	\end{itemize}
      \end{itemize}
\begin{picture}(0,0)(0,0)
\put(200,60){\includegraphics[width=0.36\textwidth]{images/portatile-small.png}}
\put(160,100){\includegraphics[width=0.1\textwidth]{images/htc-evo-small.png}}
\end{picture}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Praticamente?}
      Cosa costituisce una rete comunitaria?
      \begin{itemize}
	\item Persone attive
	\item Motivazioni
	\item Apparati di rete
	\item Protocollo di routing
	\item Firmware
	\item Configurazione
	\item Collegamenti wireless e via cavo
	\item Utenti non attivi
	\item Servizi
	\begin{itemize}
	  \item \textbf{\color{blue}ADSL condivisa e acquisto di banda all'ingrosso}
	  \item VoIP, siti, chat F2F, P2P, streaming video e audio
	  \item $\cdots$
	\end{itemize}
      \end{itemize}
\begin{picture}(0,0)(0,0)
\put(200,60){\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/digitaldivide-ridotto.png}}
\end{picture}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Praticamente?}
      Cosa costituisce una rete comunitaria?
      \begin{itemize}
	\item Persone attive
	\item Motivazioni
	\item Apparati di rete
	\item Protocollo di routing
	\item Firmware
	\item Configurazione
	\item Collegamenti wireless e via cavo
	\item Utenti non attivi
	\item Servizi
	\begin{itemize}
	  \item ADSL condivisa o acquisto di banda all'ingrosso
	  \item \textbf{\color{blue}VoIP, siti, chat F2F, P2P, streaming video e audio}
	  \item $\cdots$
	\end{itemize}
      \end{itemize}
\begin{picture}(0,0)(0,0)
\put(170,100){\includegraphics[width=0.15\textwidth]{images/owncloud.png}}
\put(180,150){\includegraphics[width=0.1\textwidth]{images/retroshare.png}}
\put(175,140){\footnotesize RetroShare}
\put(230,55){\includegraphics[width=0.32\textwidth]{images/servizi-interni-girata.png}}
\end{picture}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Praticamente?}
      Cosa costituisce una rete comunitaria?
      \begin{itemize}
	\item Persone attive
	\item Motivazioni
	\item Apparati di rete
	\item Protocollo di routing
	\item Firmware
	\item Configurazione
	\item Collegamenti wireless e via cavo
	\item Utenti non attivi
	\item Servizi
	\begin{itemize}
	  \item ADSL condivisa o acquisto di banda all'ingrosso
	  \item VoIP, siti, chat F2F, P2P, streaming video e audio
	  \item \textbf{\color{blue}\Huge...}
	\end{itemize}
      \end{itemize}
\begin{picture}(0,0)(0,0)
\put(176,100){\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/bitarno-ritagliata-small.png}}
\end{picture}
\end{frame}

\section{La struttura}

\subsection{Infrastruttura fisica}
\begin{frame}\frametitle{Infrastruttura fisica}
\begin{itemize}
 \item \textbf{\color{blue}Nodi con antenne omnidirezionali}
\begin{itemize}
 \item Circa 100€
  \item Prestazioni fino a 150 Mbps
 \item Buona affidabilità
 \item Collegamenti multipli ma minori di 1 km
 \item Facile montaggio
\end{itemize}
 \item Nodi con antenne direzionali
 \item Cavo
 \item Fibra ottica
\end{itemize}
\begin{picture}(0,0)(0,0)
\put(260,30){\includegraphics[scale=0.25]{images/UbiquitiPicoStationM2HP-small.png}}
\end{picture}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Infrastruttura fisica}
\begin{itemize}
 \item Nodi con antenne omnidirezionali
 \item \textbf{\color{blue}Nodi con antenne direzionali}
\begin{itemize}
 \item Da 150€ in su
 \item Prestazioni fino a 150 Mbps
 \item Collegamento singolo fino a 50 km
 \item Complicazioni nel montaggio\\(puntamento difficile)
\end{itemize}
 \item Cavo
 \item Fibra ottica
\end{itemize}
\begin{picture}(0,0)(0,0)
\put(250,46){\includegraphics[scale=0.35]{images/antenne-small-small.png}}
\put(185,0){\includegraphics[scale=0.38]{images/airgrid-small.png}}
\end{picture}
\end{frame}

\logo{}

{\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\begin{frame}\frametitle{Infrastruttura fisica}
\begin{itemize}
 \item Nodi con antenne omnidirezionali
 \item Nodi con antenne direzionali
 \item \textbf{\color{blue}Cavo}
\begin{itemize}
 \item Circa 0.50€ al metro
 \item Prestazioni fino a 1 Gbps
 \item Ottima affidabilità
 \item Collegamenti corti (100 m)
 \item Connessione non sempre possibile
\end{itemize}
 \item Fibra ottica
\end{itemize}
\begin{picture}(0,0)(0,0)
\put(235,104.5){\reflectbox{\includegraphics[scale=0.3]{images/utp_cable-small.png}}}
\put(235,30){\scalebox{-1}[-1]{\includegraphics[scale=0.3]{images/ftp_cable-small.png}}}
\end{picture}
\end{frame}}
\logo{\includegraphics[width=0.1\paperwidth]{images/eigenlab-small.png}}


\begin{frame}\frametitle{Infrastruttura fisica}
\begin{itemize}
 \item Nodi con antenne omnidirezionali
 \item Nodi con antenne direzionali
 \item Cavo
 \item \textbf{\color{blue}Fibra ottica}
\begin{itemize}
 \item Circa 5€ al metro
 \item Prestazioni fino a 40 gbps
 \item Costo strumentazione elevato
 \item Collegamenti lunghi (100 km)
 \item Connessione non sempre possibile
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Routing}
\begin{frame}\frametitle{Routing}
\begin{columns}
\column{0.5\linewidth}La rete è mesh (a maglie):\\
\textbf{\color{blue}molti percorsi possibili}\vspace{10pt}\\\pause
Ogni \textbf{nodo} si annuncia tramite messaggi HELLO\\
In base al numero di HELLO ricevuti ogni nodo stabilisce qualità del link e come instradare il traffico
\column{0.6\linewidth}\begin{figure}{\centering{\includegraphics[width=1\textwidth]{images/mesh2-small.png}}}\end{figure}
 
\end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Routing}
Protocolli di routing in eigenNet:
\begin{itemize}
 \item \textbf{BATMAN-adv}:
\pause
\begin{itemize}
 \item Routing locale basato su MAC address (layer 2)
 \item La rete si comporta come un grande switch (multicast, auto-configurazione)\pause
 \item Ottimo per reti cittadine \pause
 \item Roaming dei client nativo
\end{itemize}\pause
 \item \textbf{Babel}:
\begin{itemize}
 \item Routing tra isole basato su IP (layer 3)\pause
 \item Isola = comunità ``indipendente''\pause
 \item Scalabilità su gran numero di nodi\pause
 \item Molto configurabile
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Firmware}
\begin{frame}\frametitle{Firmware}
\textbf{Firmware = OpenWrt + eigenNet}

\vspace{10pt}
\textbf{OpenWrt}:
\begin{itemize}
 \item Distribuzione Linux per sistemi embedded
 \item Estensibile (ha un gestore dei pacchetti)
\end{itemize}
\pause

\textbf{eigenNet}:
\begin{itemize}
 \item Pacchetto per OpenWrt\pause
 \item Flash'n'go: configura automaticamente il nodo senza bisogno di un controller centralizzato\pause
 \item Personalizzazione semplificata\pause
 \item Crea una rete mesh senza single point of failure\pause
 \item Supporta nativamente IPv6
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{OpenWrt con eigenNet}
Esempio di autoconfigurazione:\\ {\color{blue}Abilitare la connessione dei client su un'antenna}
\begin{block}{\textsc{Con Auto-Configurazione}}
\pause
Nel file \texttt{/etc/config/eigennet}

\texttt{option wifi\_clients '{\color{red}true}'}

\end{block}
\end{frame}

\logo{}
{\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\begin{frame}\frametitle{OpenWrt senza eigenNet}
Esempio di autoconfigurazione:\\ {\color{blue}Abilitare la connessione dei client su un'antenna}
 \begin{alertblock}{\textsc{Senza Auto-Configurazione}}
\pause
{\small Nel file \texttt{/etc/config/wireless}}

\texttt{\tiny config wifi-iface 'apradio0'\\
\hspace{0.5cm}	option device 'radio0'\\
\hspace{0.5cm}	option network 'clients'\\
\hspace{0.5cm}	option sw\_merge '1'\\
\hspace{0.5cm}	option mode 'ap'\\
\hspace{0.5cm}	option ssid 'eigenNet'\\
\hspace{0.5cm}	option encryption 'none'\\
\hspace{0.5cm}	option maxassoc '20'\\}

{\small Nel file \texttt{/etc/config/network}}

\texttt{\tiny config interface 'clients'\\
\hspace{0.5cm}	option proto 'static'\\
\hspace{0.5cm}	option type 'bridge'\\
\hspace{0.5cm}	list ifname 'bat0'\\
\hspace{0.5cm}	list ifname 'eth0'\\
\hspace{0.5cm}	option ip6addr '2001:1418:1a9:eeab::74EA:3AD6:56A7/64'\\
\hspace{0.5cm}	option ip6gw '2001:1418:1a9:eeab::1000'\\
\hspace{0.5cm}	option ipaddr '192.168.1.21'\\
\hspace{0.5cm}	option netmask '255.255.255.0'\\
\hspace{0.5cm}	option gateway '192.168.1.1'\\}
\end{alertblock}
\end{frame}}

\logo{\includegraphics[width=0.1\paperwidth]{images/eigenlab-small.png}}
 

\section{Le community wireless nella realtà}

\subsection{Legislazione italiana}
\begin{frame}\frametitle{Legislazione italiana}
L'Italia ha probabilmente le leggi più ambigue in materia di Wi-Fi

\vspace{10pt}
\textbf{Ma il trend sta cambiando!}

\begin{itemize}
 \item I collegamenti Wi-Fi tra privati sulle frequenze 2.4 GHz, 5 GHz, 17 GHz sono stati liberalizzati dal nuovo codice sulle telecomunicazioni entrato in vigore il 6 giugno 2012
 \item Condividere la propria connessione Wi-Fi liberamente non è più illegale da quando il decreto Pisanu non è stato prorogato
\end{itemize}
Altre informazioni: \url{http://wiki.ninux.org/LeggiWireless}
\end{frame}

\logo{}
\subsection{In Italia}
\begin{frame}\frametitle{In Italia}
\begin{columns}
\column{0.6\linewidth}
In Italia stanno nascendo moltissime nuove community wireless

\vspace{10pt}
Già avviate:
\begin{itemize}
 \item Roma: Ninux Roma
 \item Pisa: eigenNet
 \item Firenze: Ninux Firenze
 \item Viterbo: Ninux Viterbo
 \item Calabria (Reggio Calabria, Cosenza, Catanzaro):\\Ninux Calabria
 \item Friuli: Iulii
 \item Sicilia: Mistretta e Vittoria
  \item E molte altre
\end{itemize}

\column{0.4\linewidth}
In progetto:\vspace{-10pt}
\begin{figure}{\centering{\includegraphics[width=1\textwidth]{images/potenziali-small.jpg}}}\end{figure}
\vspace{-10pt}\hspace{5pt}\textbf{\Large\color{red}Aggiungetevi su\\ \hspace{10pt}\url{map.ninux.org}!}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{In Italia}
\begin{columns}
\column{0.4\linewidth}
{\Large Roma}
\begin{figure}{\centering{\includegraphics[width=1\textwidth]{images/ninux-indicizzato.png}}}\end{figure} 
\column{0.6\linewidth}
\vspace{-15pt}
\begin{figure}{\centering{\includegraphics[width=0.95\textwidth]{images/ninux2012-small.jpg}}}\end{figure} 
\end{columns}
\end{frame}

\subsection{Nel Mondo}
\begin{frame}\frametitle{Nel Mondo}
\begin{columns}
\column{0.4\linewidth}
{\Large Grecia}
\begin{figure}{\centering{\includegraphics[width=1\textwidth]{images/awmn_logo-small.png}}}\end{figure} 
\column{0.6\linewidth}
\begin{figure}{\centering{\includegraphics[width=1\textwidth]{images/mapserver-agwm-grecia-small.jpg}}}\end{figure} 
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Nel Mondo}
{\Large Catalunia, Spagna}\hspace{10pt}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/guifi.png}

\begin{figure}{\centering{\includegraphics[width=1\textwidth]{images/mapserver-guifi-catalogna-small.jpg}}}\end{figure} 

\end{frame}

\logo{\includegraphics[width=0.1\paperwidth]{images/eigenlab-small.png}}

\section{Informazioni}
\begin{frame}

\begin{columns}
\column{0.65\linewidth}

\hspace{1cm}{\Huge{\color{green}Domande?}}\\
\vspace{5pt}
Ulteriori informazioni:\\
\url{www.eigenlab.org}\\
\url{wiki.eigenlab.org}\\
\url{wiki.ninux.org}\\
\textbf{info@eigenlab.org}\\
\textbf{Mailing List}: \url{nnx.me/eigenlab}\\
\textbf{Sede di eigenLab}: nel giardino tra il Polo Fibonacci e la Sala Studio Pacinotti
%lunedì 29 ``serata eigenNet'' nella nostra sede\\
%tavolo qui fuori.

\vspace{10pt}
 \small{Si ringraziano per questa presentazione:\\ Ilario Gelmetti (LaTeX, contenuti e scrittura),\\ Federico Capoano (immagini e spunti),\\ David Picconi (template grafico),\\ GOLEM (ospitalità e organizzazione)}\\
\vspace{5pt}
\column{0.4\linewidth}
\begin{figure}{\vspace{-30pt}\centering{\includegraphics[width=1\textwidth]{images/mappa.jpg}}}\end{figure}
\end{columns}
{\scriptsize{Realizzato da Ilario Gelmetti usando Beamer e \LaTeX}. Licenza CC: BY-NC-SA.}
\end{frame}

\end{document}
